% !TEX root = ../main.tex
% LTeX: language=es, en

\chapter*{Introducción}\label{ch:introduction}

\section*{Una breve anécdota}

\subsection{Parte I}

\noindent El Doctorado ha sido un proceso extenso durante el cual he aprendido muchísimo. La parte más sustanciosa de lo que he aprendido está relacionado con la filosofía, en particular filosofía de la ciencia\footnote{Juro que este breve relato tiene un punto.}.  La alta calidad del posgrado me ha permitido profundizar en los temas  que me interesaba, interés que me motivó para entrar al doctorado en filosofía de la ciencia.  La fascinación que tengo por estos temas nació durante mi  licenciatura, debido a que durante este periodo, tuve dos profesores  que se dedicaban al área\footnote{Al menos, lo que en ese momento pensaba que era la filosofía de la ciencia.}. Ambos excelentes maestros y filósofos.

Mi atención la dirigí especialmente a los temas de la \emph
{explicación científica} y la \emph{naturaleza de la causalidad }.
Mis intuiciones ---todavía queda un resabio de esto--- sugerían que
encontrar la causa de un fenómeno es la mejor manera de
explicarlo\footnote{ Uso el término para referirme a lo que hacen las
 personas en cualquier ámbito de la vida en el que se requiere ofrecer
 una explicación. Lo que hacemos cuando decimos que A \emph{es una
  explicación de} B. }. Por ejemplo, parece obvio que la mejor
explicación de por qué tengo cáncer de pulmón se debe a mis hábitos
de fumador, y fumar \emph{es una causa} de cáncer.

Que la causalidad debería ser parte de nuestra teoría de la \emph
{explicación científica,} es una intuición que no está muy alejada de
algunas teorías clásicas. La motivación más clara para incluir una
relación causal en nuestras teorías de la explicación científicas se
debe a que la explicación de un fenómeno es \emph{asimétrica}, algo
que Wesley Salmon hizo notar en \citetitle{Salmon1970}. La
caracterización de la explicación que hace Salmon y por qué la
explicación es asimétrica, nace de un problema que Sylvain Bromberger
hizo notar en su artículo \citetitle{Bromberger1966}, y por supuesto,
el artículo de Bromberger no está en el vacío, sino que es parte de
una respuesta a la teoría de la explicación desarrollada por Hempel y
oppenheim en \citetitle{Hempel1948}. El modelo que ofrecen Hempel y
Oppenheim de la explicación científica, caracteriza a las
explicaciones científicas como argumentos deductivos, algo que en
principio es altamente inuitivo: un argumento suele ser una
explicación. Pero el modelo presentado por Hempel y Oppenheim, tiene
la consecuencia de convertir a la explicación en una relación
simétrica.

Pero las explicaciones no son simétricas: que se haya ido la luz
explica por qué mi computadora se apagó; pero que mi computadora se
haya apagado no explica por qué se fue la luz. Esto probablemente se
deba a que hay un corto en alguna parte de la red eléctrica. Creo que
para resolver fácilmente este problema, es necesario incluir
relaciones causales en nuestra teoría de la explicación. Para
justificar esta afirmación y motivar mi discusión en torno a la
causalidad y el papel que juega en la explicación científica, debo
brevemente hacer un repaso por los títulos mencionados en el párrafo
anterior.

\paragraph{Hempel y Oppenheim \parencite{Hempel1948},} caracterizaron
a la
explicación científica como un argumento deductivo.
Sabemos, por ejemplo, que todos los metales se dilatan cuando se
calientan.
Si esto es verdad, entonces lo que explica por qué este pedazo de
cobre que tengo en las manos se dilata cuando lo dejo sobre una
hoguera es que es un caso particular de una ley de la naturaleza.
En este sentido, \emph{explicar} se reduce a ofrecer una instancia
particular de un cuantificador universal.
La oración cuantificada universalmente es crucial, no sólo porque es
lo que nos permite que el argumento sea deductivo: eliminando el
cuantificador universal y sustituir la variable por una
cosntante\footnote{ Por si acaso, el argumento se formaliza $\forall
  x ((\text{M}(x) \& \text{C}(x)) \rightarrow \text{D}(x)),
  (\text{M}(a) \& \text{C}(a)) \Rightarrow \text{D}(a)$.
}, sino también porque esta oración cuantificada debería ser la
formulación lingüística de una ley natural.

Este modelo de explicación ---también llamado modelo por ley de
cobertura--- requiere que la oración cuantificada cumpla con ciertas
características para obtener el título de \emph{ley de la naturaleza}
\footnote{ Se suele caracterizar a las leyes de la naturaleza como un
 fenómeno natural que es verdadero en todos los casos posibles, e
 independiente del tiempo y lugar en el que ocurre. Esta afirmación
 debe ser verdadera en todas las situaciones e independiente del
 tiempo y del lugar. Condiciones que dicha oración cuntificada debe
 cumplir si es que va a contar como una genuina explicaión. Uno de los
 problemas que surgen de esto es que ahora debemos ofrecer criterios
 parra distinguir una ley de la naturaleza de generalizaciones
 universales espurias \parencite {Nagel1962}. Ahora, es una cuesión
 distinta, si de hecho hay algo que cumpla las condiciones para ser
 una ley de la naturaleza. Ambos problemas son tangenciales a mi
 proyecto, y no discutiré más aquí. El lector interesado puede revisar
 \parencite{sep-laws-of-nature} }. Si estas condiciones se satisfacen,
entonces tendremos una oración cuantificada universalmente ---que
presumiblemente es la formulación lingüística de una ley natural---
que implica como instancia particular el fenómeno en cuestión que
queremos explicar.

\paragraph{Sylvain Bromberger \parencite{Bromberger1966,}} detecta un
problema con la caracterización que Hempel y Oppenheim ofrecen.
Bromberger comienza argumentando que hay muchas similitudes entre
explicar que este pedazo de cobre se dilata al calentarse ---el
fenómeno de la dilatación de los metales--- y responder a la pregunta
\say{¿por qué mi cuchara se dilata cuando la caliento?
}. Por ejemplo,
el autor señala en la página 89 que

\begin{quote}
 $\ldots$ there are issues in the philosophy of science that
 warrant an interest in the nature of why-questions.
 The most obvious of these issues are whether science (or some branch
 of science or some specific scientific doctrine or some approach)
 ought to, can, or does provide answers to why-questions, and if so,
 to which ones.
\end{quote}

La afirmación de Bromberger es altamente intuitiva. No es exagerado
suponer que la investigación científica se dedica a responder
preguntas de este tipo\footnote{ Por supuesto, es una afirmación
 completamente distinta si la investigación científica \emph{puede}
 responder a \emph{todas} las preguntas de este tipo; otra cuestión
 distinta es si la ciencia \emph{debe} responder a \emph{todas} las
 preguntas de este tipo. Sería muy triste una respuesta afirmativa a
 la segunda cuestión. }: es más o menos claro que una explicación
suele ser una respuesta a una pregunta \emph{por-qué}.

Sin embargo, si enmarcamos la discusión en estos términos, lo que el
autor llama \say{la doctrina hemepeliana} es claramente incorrecta.
Supongamos que lo que dice Bormberger es verdad y que la doctrina
hempeliana es correcta. De forma inocente, le preguntamos a Cristian
\say{¿por qué la altura del Empire State es de 381 metros? }
Cristian, que está al tanto del modelo por ley de cobertura, responde
de la siguiente manera: supongamos que hay un punto en quinta avenida
que está a $x$ distancia del Empire State. Dado el ángulo que forman
los rayos de sol desde el punto más alto del edificio hasta el punto
$x$, podemos derivar fácilmente la altura del edificio usando la
función tangente.

El argumento en este caso es claramente deductivo. Si sustituimos las
variables pertinentes, podemos adecuadamente concluir cuál es la
altura del Empire State: calcularíamos que la altura del edificio es
de 381 metros. Resultado nada trivial. Pero esto significaría que
usando este argumento, hemos explicado la altura del Empire State.
Afirmar esto es claramente incorrecto: nadie diría que el hecho de
que el ángulo que forman los rayos del sol sea $\theta$ y que la
distancia entre el edificio y quinta avenida sea $x$, explica por qué
el edificio mide 381 metros.

Esto, por supuesto, no es culpa de Cristian, sino de quién afirme que
dicha respuesta es una genuina explicación de la altura del edificio.
Que el edificio tenga esa altura es algo que probablemente debería
explicar un arquitecto, o quien sea que lo haya planeado.

El problema que Bromberger detecta es que contraejemplos como éste
muestran que por lo menos es necesaria una caracterización distinta
de la explicación científica. Hay que notar que Bromberger discute
este y otros contraejemplos en \parencite{Bromberger1966}\footnote{
 El ejemplo del poste no aparece en ninguno de sus escritos, porque
 originalmente Bromberger no estaba atacando la asimetría que surge de
 la doctrina Hempeliana. El ejemplo del poste se lo comentó a Hempel
 en una reunión y Hempel dedicó tiempo a analizar lo que el
 contraejemplo implicaba para su teoría \parencite{mitBromberger}.
 Bromberger estaba más preocupado por la semántica de las oraciones
 interrogativas y la ignorancia racional, como muestran sus trabajos
 posteriores \parencite {Bromberger1992}. }, pero Wesley Salmon fue
quien se concentró en mostrar que el contraejemplo de la sombra
implica que, si la doctrina hempeliana es correcta, entonces la
explicación científica es simétrica. Si este argumento es sólido: el
modelo por ley de cobertura de Hempel y Oppenheim debe ser
incorrecto. Durante este periodo de la filosofía, muchos esfuerzos se
concentraron en resolver este y otros problemas problemas derivados
de la doctrina hempeliana.

Wesley Salmon empleó el contraejemplo presentado por Bromberger,
mostró que el modelo por ley de cobertura implica que explicar es una
relación simétrica, y formuló una teoría de la explicación que
lidiara con dicha asimetría.

\paragraph{Wesley Salmon \parencite{Salmon1970}} afirma que la asimetría
temporal es crucial para la explicación científica. Polemizando el
contraejemplo, Salmon señala que

\begin{quote}
 Although the sun, flagpole, and shadow are perhaps commonsensically
 regarded as simultaneous, a more sophisticated analysis shows that
 physical processes going on in time are involved.
 Photons are emitted
 by the sun, they travel to the	vicinity of the flagpole where some
 are absorbed and some are	not, and those which are not go on to
 illuminate the ground \parencite[p.~72]{Salmon1970}
\end{quote}

Esto, por supuesto, resolvería el problema. A primera vista, es obvio
que los procesos físicos tienen una dirección temporal\footnote{ Hay
 una discusión en torno a si hay una dirección privilegiada del
 tiempo, o si las relaciónes temporales pueden revertirse. Esto es un
 tema en su propio derecho y necesitaría un trabajo mucho más largo
 que le hiciera justicia al tema. El lector interesado puede consultar
 el artículo clásico de Russell para un argumento antirrealista de la
 causalidad \parencite{onthecauserussell}. El argumento de Russell
 descacnsa en el hecho de que las igualdades en física son
 reversibles. Con respecto a Hempel y Oppenheim, Se suele asumir que
 los empiristas lógicos basaron el escepticismo en la causalidad en
 los argumento clásicos de Hume, argumentos que aparecen en
 \parencite{hume1784}. Para una discusión general en torno a la
 dirección del tiempo, la llamada \say{flecha del tiempo}, el lector
 puede revisar \parencite{utmArrowTime}, un argumento a favor de la
 retrocausalidad lo ofrece Dummet en \parencite{dummetcause}. }. Suena
sensato pensar que cualquier explicación que podamos ofrecer de un
fenómeno, debe respetar dicha dirección.

Sin embargo, basar la asimetría de la explicación en la asimetría
temporal de los procesos físicos parece que va colando a las
relaciones causales en nuestro análisis. Pero Hempel y Oppenheim
querían excluir a las relaciones causales de su análisis de la
explicación científica, por lo que hay que explicar dicho cambio.
Debo entonces justificar por qué las relaciones causales comienzan a
tomar un papel prominente en la explicación científica. Para hacer
esto con éxito, debo recordar al lector que la discusión de Salmon
está enmarcada dentro de la teoría de la explicación científica que
él mismo desarrolla. Salmon busca resolver los problemas de la teoría
de Hempel a la luz de considerar la asimetría de la explicación.

Para explicar brevemente en qué consiste la solución de Salmon, voy a
comenzar con un ejemplo. Supongamos que queremos saber si un dado
está cargado. Si lanzamos un dado icosaédrico, el dado sólo va a
mostrar una de sus caras en cada lanzamiento y el resultado será un
número entre 1 y 20. Este es el espacio de \emph{eventos} definido
para nuestro experimento.

Supongamos que lanzamos el dado 50 veces y generamos una lista de los
resultados obtenidos. Obviamente el dado sólo puede mostrar una cara
a la vez, lo que implica que cualquier otro evento ---las caras que
no se muestran--- están excluidas una a una. Es decir, si una cara
cualquiera del dado aparece, entonces el dado no muestra ninguna otra
cara. En este caso, el conjunto de los posibles resultados está
definido por el conjunto de números entre 1 y 20. Sabemos además que
cualquiera de las caras puede aparecer por lo menos 1 de cada 20
tiradas.

Sucede que he estado usando dados icosaédricos de vez en cuando
---probable-mente jugando D$\&$D,--- ahora supongamos que visito a
Mar. Mar toma un dado de su colección y me propone una apuesta: cada
vez que el dado muestre un número non, ella me paga \$10, mientras
que yo le pago la misma cantidad cada que sale un número par. Por
alguna razón, durante las 50 tiradas, los números pares aparecen con
más frecuencia ---digamos $\frac {15}{20}$,--- por lo que estoy
comenzando a perder grandes cantidades de dinero: tengo la sospecha
de que el dado está cargado.

Recapituando el ejemplo: lo que quiero explicar es por qué los
números pares están apareciendo con más frecuencia, y parece sensato
pensar en que una explicación posible es que el dado está cargado.
Siguiendo las etiquetas clásicas, el \emph{explanans} ---aquello que
quiero explicar--- es por qué (M) Mar está ganando 15 de 20 tiradas;
mientras que el \emph {explanandum} ---aquello que presentamos como
evidencia, justificación, hipótesis, la respuesta a la pregunta,
etc--- es que (D) el dado está cargado. Llamemos \emph{clase de
 referencia} a las condiciones que parten el espacio de probabilidad
en dos clases mutuamente excluyentes: que el dado esté cargado $P(D)$
o que el dado no está cargado $P(\neg D)$. Suele sucedcer que los
dados cargados muestran algunos números con más frecuencia que otros,
entonces $C$ es estadísticamente relevante para $M$, y si esto es
verdad, entonces, $P(M|C)$ debería ser mayor que $P(M|\neg C )$.

En corto, la \emph{clase de referencia} parte el espacio estadístico
en las variables que sospechamos hacen una diferencia estadística.
Una parte de la solución, que desarrolla Salmon, comienza por hacer
clara la definición de la clase de referencia. Brevemente, la clase
de referencia es el conjunto que usamos para definir el espacio de
eventos y seleccionar las variables estadísticamente relevantes.

Por ejemplo, supongamos que queremos explicar por qué hoy hubo una
tormenta. La clase de atributo es el conjunto de días en los que hubo
tormentas y las condiciones que estuvieron presentes mientras el
fenómeno ocurría. Que disminuya la presión atmosférica suele indicar
que se aproxima una tormenta, lo que significa que podemos dividir la
clase de referencia puede los días en los cuáles hubo una tormenta y
disminuyó la presión atmosférica, y aquellos días en los que hubo una
tormenta y no disminuyó la presión atmosférica. Si condicionamos el
evento a una de estas dos clase de referencia y descubrimos que una
de ellas es relevante para el hecho de que llueva, entonces esto
explica por qué hoy hubo una tormenta, cuya respuesta es, porque
disminuyó la presión atmosférica.

Salmon considera que la clase de referencia definida deben ser \emph
{homogéneas} y debe ser la \emph{más amplias,} es decir, que incluya
todas las variables estadísticamente relevantes ---sin introducir
variables irrelevantes,--- para que el fenómeno en cuestión ocurra.
Retomando el ejemplo, podemos hacer más estrecha la clase de
referencia al introducir variables como la velocidad del viento.
Resultando en la frecuencia de (A) los días en que hubo lluvia, (B)
disminuyó la presión atmosférica y (C) hubo velocidades de viento
arriba de los $80 km/hr$, resultando en $P(A|B \&C)$ Regresando a la
teoría de le xplicación que Salmon desarrolla, hay ciertas
condiciones que la respuesta a la pregunta \say{¿Por qué llovió hoy?
} debe cumplir para que cuente como una expalicación genuina. En
primer lugar, debemos definir la clase de referencia. En segundo
lugar, tenemos que elegir qué condiciones son estadísticamente
relevantes para que ocurra el fenómeno. Por último, las variables
deben ser estadísticamente relevantes de manera que seleccionemos las
variables que \emph{hacen una diferencia} para que el fenómeno
ocurra. Esta diferencia está definida de la siguiente manera: si
$P(A|B) \neq P(A|\neg{B})$\footnote{ Estoy asumiendo que de hecho hay
 una diferencia en la frecuencia. Si no la hubiera, es decir $P(A|B) =
  P(A|\neg{B})$, entonces la relevancia sería la misma que una tirada
 de moneda, por los axiomas 2 y 3 de Komogorov. }, y $C$ es una
variable estadísticamente relevante ---una variable que hace una
diferencia,--- entonces la respuesta a \say{¿Por qué llovió el día de
 hoy? }, sería \say{Porque disminuyó la presión atmosférica y hubo
 vientos arriba de 80 Km/h}. Dado que estamos asumiendo que estas
variables son estadísticamente relevantes, entonces debería cumplirse
que $P(A|B \& C )$ es mayor que cualquiera entre $P(A|\neg{B} \& C)$,
$P(A|B \& \neg{C})$, $P(A|\neg{B} \& \neg{C})$. Es gracias a que
seleccionamos una clase de referencia adecuada ---en la que las
variables seleccionadas de hecho \emph {hacen una diferencia}---, que
podemos explicar la ocurrencia del evento $A$ apartir de la
ocurrencia de $B$ y $C$.

Quiero recapitular los detalles del modelo de Salmon. Primero,
debemos ser capaces de hacer una \say{partición homogénea} del evento
o fenómeno a explicar. Que sea una partición homogénea significa que
dado un objeto $O$ y un evento $E$, debemos ser capaces de
seleccionar todas las variables relevantes de $O$ con respecto a $E$.
Esta partición debe ser exhaustiva, es decir, que no falte ninguna
variable relevante por incluir y que no sea posible agregar nuevas
variables al conjunto. En palabras de Galavotti \say{En esta
 perspectiva lo que cuenta para la explicación no es la alta
 probabilidad, como lo requería Hempel, sino estar en posición de
 afirmar que la distribución de probabilidad asociada con el
 \emph{explanandum} refleja la información más completa y detallada
 que tenemos disponible} \footnote{ In this perspective what counts
 for the sake of explanation is not high probability, as required by
 Hempel, but being in a position to assert that the probability
 distribution associated with the explanandum reflects the most
 complete and detailed information attainable. }
\parencite{Galavotti2018}.

Hasta aquí, las ventajas que tiene el modelo de Salmon resuelve
algunos de los problemas que tiene el modelo por ley de cobertura: la
noción de explicación que desarrolla Salmon no echa mano de leyes y,
por tanto, no tiene el problema de distinguir entre leyes y
generalizaciones accidentales. Además, evitar que la explicación
descanse en la noción de \emph{ley de la naturaleza}, se antoja más
adecuado para analizar las explicaciones en aquellas ciencias en las
que no es obvio que haya tal cosa.

Sin embargo, que seamos capaces de seleccionar las variables
pertinentes, no implica que la relación temporal definida sea la
correcta. Supongamos que hay una cadena temporal entre el aumento de
la velocidad del viento, la disminución en la presión atmosférica y,
por último, que llueva. Llamemos a esta descripción $D$. Sin embargo,
hay otra manera---perfectamente sensata---de describir esta relación
temporal: supongamos ahora que tanto la disminución en la presión
atmosférica y el aumento del viento ocurren al mismo tiempo, luego
llueve. Llamemos a esta descripción $D'$.

Si asumimos que seleccionar las variables relevantes es
\emph{suficiente} para caracterizar a la explicación científica,
entonces ambas descripciones constituyen explicaciones correctas. Más
aún, esto implica que $D$ y $D'$ son explicaciones equivalentes. Sin
embargo, intuitivamente, $D$ y $D'$ describen fenómenos completamente
diferentes. Mientras que $D$ parece sugerir que la baja en la presión
atmosférica \emph {causa} el aumento en la velocidad del viento y
esto a su vez \emph{causa} que llueva, $D'$ parece sugerir que tanto
la baja en la presión atmosférica y el aumento en la velocidad del
viento \emph{causan} que llueva.

Esto significa que el modelo de Salmon aún no es suficiente porque
tiene problemas relacionados con distinguir cadenas temporales. Este
problema obviamente le preocupa al autor, como muestra la cita casi
al inicio de esta sección. Salmon reconoce que el modelo tal como
está expuesto, es claramente sensible a hacer pasar las correlaciones
estadísticas por relaciones de dependencia causal, algo que Salmon
discute e intenta resolver apelando a los estados de baja entropía y
a la relación temporal entre el evento a explicar y la clase de
referencia.

Es común el eslogan \say{correlación no implica causalidad} y el
problema con el análisis de Salmon es que no hay manera de distinguir
entre las correlaciones que tienen una causa común. Sé que para
determinar cuál es la presión atmosférica, puedo utilizar un
barómetro. Sé además que cada vez que el barómetro se comprime, es
porque ha aumentado la presión atmosférica. Obviamente la lectura del
barómetro es relevante para que se den condiciones de lluvia, pero la
variable causalmente relevante es la presión atmosférica, no la
lectura del barómetro. Si ingenuamente comienzo a mover con mi mano
la aguja del barómetro, mientras que las demás condiciones permanecen
cosntantes, es claro que no he aportado a la producción de lluvia: el
barómetro no es un factor causal relevante.

Sin embargo, a pesar de que la lectura del barómetro \emph{es} una
variable estadísticamente relevante y \emph{hace una diferencia} en
el resultado esperado\footnote{ No estoy seguro de que todas las
 personas que se dedican al clima tienen barómetros funcionales que
 usan cotidianamente para medir la presión atmosférica, pero puedo
 apostar a que usan las lecturas de sus barómetros para determinar si
 va a llover o no, y que cuando hay una baja en la lectura del
 barómetro (y otras condiciones relevantes para el caso), es porque de
 hecho va a llover. }, he seleccionado un factor causal irrelevante.

Salmon reconoce, que la teoría que desarrolla es sensible a este
problema ---hacer pasar las correlaciones por relaciones de
dependencia causal,--- y si sólo caracterizamos a la explicación como
estadísticamente relevante, entonces vamos a perder casos claros de
explicación científica.

Por ejemplo, si tengo un dolor de cabeza porque no he tomado agua, y
me tomo un dulce del frasco de aspirinas pensando que es el fármaco,
no puedo afirmar que fue la pastilla la que me quitó el dolor de
cabeza. En este caso el agua es el factor causal relevante. Para
resolver esto, Salmon hace notar que su modelo de explicación puede
naturalmente incorporar \emph {explicaciones causales}, que es un
requerimento para resolver el problema de la asimetría de la
explicación, Salmon menciona que

\begin{quote}
 The reason that the explanation of the length of the shadow in terms
 of the height of the flagpole is acceptable, whereas the
 \say{explanation} of the height of the flagpole in terms of the
 length of the shadow is not acceptable, seems to me to hinge directly
 upon the fact that there are causal processes with earlier and later
 temporal stages.
 \parencite{Salmon1970}
\end{quote}

Lo que sugiere que para responder a estos problemas, deberíamos
incluir factores causales en nuestro análisis de la investigación
científica. Siguiendo algunas de las motivaciones de Salmon ---entre
ellas el hecho de que su modelo de explicación no necesita definir
qué es una ley de la naturaleza,--- muchos filósofos han tratado de
ofrecer una teoría de la explicación científica que incluya un factor
causal en su análisis.

\paragraph{James Woodward \parencite{Woodward2004},} ha desarrollado
una
teoría de la explicación científica que incluye relaciones causales.
La teoría de Woodward, por razones que espero queden claras en los
siguientes párrafos, ha recibido el nombre de \emph{manipulabilista}.
Brevemente, las teorías \emph{manipulabilistas}\footnote{ La
 siguiente caracterización está basada en
 \parencite{sep-causation-mani, sep-causal-explanation-science,
  Woodward2004, Woodward2000-WOOEAI}.
} afirman que dadas dos variables $A$ y $B$, decimos que $A$
\emph{causa
} $B$ si al intervenir (manipular) la variable $A$, la variable $B$
cambia en consecuencia.

Asumamos que Miranda me pregunta por qué hoy llovió y estoy tratando
de formular una respuesta. Retomando las descripciones $D$ y $D'$
definidas anteriormente, puedo formular dos respuestas. Suponiendo
$D$, debería buscar información de cómo se producen los vientos y si
la presión atmoférica está relacionada en su producción\footnote{
 Resulta que es la termodinámica del ambiente jugando un papel más
 complejo. Lo que sucede es que vientos veloces distribuyen mejor el
 calor, lo que enfría el aire y lo vuelve más denso, lo que aumenta la
 presión atmosférica \parencite{Spiridonov2021}. Esto implica que la
 respuesta que voy a dar es incorrecta, pero esto no afecta los fines
 expositivos. }, entonces podría responderle a Miranda señalando que
cuando la (A) presión atmosférica \emph{aumenta}, \emph{produce}
cambios en la (B) velocidad del viento, lo que a su vez \emph{causa}
que (C) llueva. Las palabras enfatizadas, son palabras que
intuitivamente relacionamos con procesos causales: palancas, poleas,
manivelas. Asumo entonces que hay un proceso causal participando en
este fenómeno, es decir que son variables que considero causalmente
relevantes para dar una explicación de por qué llovió hoy. Si
modeláramos el evento\footnote{ Algo que saben hacer los meteorólogos
 profesionales. Yo carezco del conocimiento para hacer un modelo
 mínimamente informativo, por tanto, el ejemplo es de juguete. Lo cuál
 no afecta los fines explicativos. } señalando que hay una relación
proporcional entre la presión atmosférica y la velocidad del viento,
de tal suerte que un aumento de 1 en la presión atmosférica, implica
un cambio de 10km/h en el viento, y sucede que llueve cada que la
velocidad del viento aumenta arriba de los 85km/h. Dicho de otro
modo: si manipuláramos la presión atmosférica, entonces llovería.

El ejemplo anterior sólo pretende señalar la parte más intuitiva de
las teorías manipulabilistas, que ciertos cambios en los valores de
las variables provocan cambios en los valores de otras variables. Sin
embargo, por supuesto, sólo es una parte de la historia de las
teorías \emph{manipulabilistas}.

Olvidémonos por un momento de la presión atmosférica. Supongamos que
el fenómeno a analizar es uno completamente estable, es decir, que
cualquier cambio de valor en la variable $A$, implica un cambio
\emph{proporcional} en $B$. Si hay una función bien definida sobre un
conjunto, la tarea es ligeramente sencilla. Definamos una función
cualquiera de una variable tal que $f(x) = 2x$, donde $x \in {N}$.
Esto significa que si la función toma el $3$ como valor de entrada,
el valor de salida será $6$. Supongamos que estos son los valores de
una medida de fuerza y que la relación es la siguiente: si la fuerza
$A$ es de 1 unidad, entonces la distancia $B$ trasladada de un
proyectil es de 2. \footnote{ Por supuesto esto es púramente
 ficticio, se trata sólo de un ejemplo ilustrativo, el punto es que la
 función de distancia es proporcional a la medida de fuerza } Digamos
entonces que aplicar 3 medidas de fuerza, producen \emph{6 metros} de
distancia de un proyectil. Supongamos además que esta función es
\emph{independiente} de cualquier fuerza externa, por ejemplo, la
resistencia del medio (en este caso el aire), el ángulo de
lanzamiento (dependiendo del ángulo, la gravedad comienza a jugar un
papel), etc. Un teórico de la aproximación causal intervencionista,
diría que esto significa que la fuerza impresa en el proyectil,
\emph{causa} que el proyectil alcance más distancia. Además diría que
es posible que la función definida anteriormente no sea correcta para
algunos de los valores de $A$, por ejemplo, si imprimo una fuerza de
$1*10^{-7}$ unidades, probablemente el proyectil no se traslade
$2*10^{-7}$ unidades.

El ejemplo anterior sirve para describir algunas de las
características de la teoría \emph{manipulabilista. } Que la función
describa correctamente el comportamiento del proyectil,
\emph{independiente} de otras fuerzas, quiere decir que la fuerza
impresa en el proyectil es la única variable causalmente relevante
que afecta la distancia del mismo. Que la \emph {intervención} en la
fuerza impresa cause que el proyectil llegue a mas distancia
--\emph{independiente} de cualquier otra fuerza,-- significa que en
la medida de los posible hemos decidido dejar fuera del modelo,
variables exógenas, que sabemos que pueden afectar el comportamiento
del modelo, pero nos concentramos en explicar la distancia en función
de la fuerza. Si además podemos excluir todas las variables, excepto
la fuerza, entonces es posible hacer una intervención
\say{quirúrgica} y que sólo haya ciertos valores que describen
correctamente el comportamiento del proyectil, significa que es
\emph{invariante} bajo un rango de intervenciones. Es en esto, a
grandes rasgos, en lo que consiste una teoría \emph{manipulabilista}
de la causalidad. Por supuesto, hay otras características integran a
la teoría \emph {manipulabilista} de la causalidad. Quizás la más
controversial de ellas es que la teoría hace uso de condicionales
\emph{contrafácticos. }

Los condicionales \emph{contrafácticos} son aquellos condicionales
que evaluamos asumiendo que que algo de \emph{hecho}, no sucede. Esto
nos obliga a preguntarnos qué pasaría si se cumplieran ciertas
condiciones particulares. Dicho de otro modo, nos preguntamos cómo
sería el mundo si, por ejemplo, México \emph{no hubiera sido
 conquistado} por los españoles.

Parece más que natural implementar estos condicionales en la teoría
intervencionista de la causalidad. Al definir las variables
causalmente relevantes, podemos incluir tanto variables discretas
como variables continuas y podríamos analizar preguntas del tipo
\say{¿qué hubiera sucedido si $A$ hubiera tomado un valor distinto al
 que tomó, digamos 0.08? }. Si la función está bien definida, como en
mi ejemplo, entonces es relativamente sencillo determinar valores de
distancia para diferentes valores de fuerza.

Esto es algo que no sólo es parte de la teoría manipulabilista de la
causalidad, sino que suele mencionarse en contextos de investigación
científica. Cuando se analizan modelos estadísticos, los autores
suelen mencionar condicionales \emph{contrafácticos} como parte de
sus análisis. Entre estas herramientas, resalta especialmente
\emph{la inferencia causal}, que es una herramienta estadística usada
para derivar conclusiones causales a partir de agregación de datos e
inferencia estadística. Estos métodos sirven, sobre todo, para
determinar cuáles factores son causalmente relevantes causales
\parencite{Pearl2016, Pearl2018}.

Pensemos, por ejemplo, en las \emph{Pruebas Controladas
 Aleatorizadas} (RCT, por sus siglas en inglés), donde típicamente,
los investigadores interesados en saber cuál es la efectividad de un
medicamento, intervienen en una de las variables --dándole un placebo
a un grupo de control, mientras que otro grupo recibe el medicamento
a testar. Asuminedo que no hay sesgos en la muestra, si el grupo de
prueba responde al medicamento, entonces, en principio, seremos
capaces de detectar si el medicamento hace una aportación causal. En
corto: que podemos pensar que el grupo de control funciona como una
especie de imagen alterna de lo que \mph{habría} pasado de no haber
tomado los medicamentos.

Si bien, aún no hay un consenso universal de que la causalidad
\emph{deba} ser parte de nuestras teorías de la explicación
científica, con la discusión anterior quiero sugerir y motivar que la
causalidad es una característica fundamental del proceso de
explicación científica. Consolidando mi intuición original de que la
causalidad de hecho juega un papel en la explicación.

\subsection{Parte II}

Hasta este momento de la anécdota, me he concentrado en repasar
rápidamente algunas de las teorías de la explicación clásicas en
filosofía de la ciencia. Como bien confesé al inicio, tengo mis
preferencias en torno a qué teoría de la explicación es la más
adecuada. Pero quiero llamar la atención en torno a que en la última
de las terorías expuestas, el tema viró hacia los condicionales
contrafácticos.

Es más que obvio que los condicionales contrafácticos están en la
caja de herramientas de cuclquier persona que se dedica a hacer
estadística en su trabajo diario, por tanto, los \emph{condicionales
 contrfácticos} son un elemento de la \emph{investigación científica}.

Pensemos en ejemplos donde aparecen herramientas de este tipo, como
en los métodos de \emph{inferencia causal. } Herramientas como los
modelos de inferencia causal, son usados regularmente para aislar
factores causales a partir de agregados de datos e inferencia
estadística. Los investigadores tenemos un interés paraticular por
aislar factores causales, por ejemplo, para saber qué factores
afectan causalmente el desempeño académico de los estudiantes, o para
intervenir en factores que promuevan el aumento de los salarios y la
calidad de vida, etc. La inferencia causal modela fenómenos causales
haciendo uso de \emph {contrafácticos,} que se presentan como eventos
alternos que tienen exactamente las mismas condiciones, pero variamos
la cantidad de la variable que creemos está haciendo el trabajo
causal. El amplio uso de estos métodos, así como algunas de las
aplicaciones que tienen en la investigación científica es algo que
queda reflejado en \parencite {Pearl2016}, en \parencite{Pearl2018} y
especialmente en \parencite {llaudet2023}.

Sin embargo, el hecho de que los contrafácticos sean parte de estos
métodos y que su uso sea cotidiano en investigación, no significa que
estén resueltos todos los problemas filosóficos que acarrean. En
particular, me importa discutir el problema que ha recibido el nombre
de \say{el problema fundamental de la inferencia causal. } Dicho en
una oración: que no es posible saber el valor de verdad de un
condicional \emph {contrafáctico}, porque por definición, estamos
negando un hecho.

Para ejemplificar el problema, supongamos que queremos saber si los
estudiantes que leen más de un libro al año tienen un mejor desempeño
académico que aquellos alumnos que leen menos de un libro al año.
Supongamos, más aún, que hemos diseñado una prueba aleatoria
randomizada y que hemos aislado existrosamente la variable \say{leer
 más de un libro al año}, que en la encuesta probablemente midamos con
el con la pregunta proxy \say{¿lee usted más de un libro al año? }

Ahora, si nos preguntamos qué hubiera sucedido si los alumnos no
leyeran al menos un libro al año, debemos responder a la pregunta
\say{¿qué habría pasado si . ..? }, lo que significa que tenemos que
evaluar el desempeño del grupo de control, es decir: aquel que leyó
menos de un libro al año. Sin embargo, la única información que
tenemos es el agregado estadístico de los alumnos que leyeron menos
de un libro al año, lo que implica que nunca seremos capaces de
observar, digamos, que hubiera sido de Ana si hbiera leído menos de
un libro al año. Descrito de esta manera, con este ejemplo pretendo
ilustrar que es al menos físicamente imposible observar a Ana leyendo
al menos un libro al año, y haciendo exactamente lo contrario.

Entonces, ¿cómo sabemos que este modelo implica correctamente que
incentivar el hábito de la lectura genera un mejor desempeño
académico? Si no es posible observar casos contrafácticos, significa
que hemos perdido una explicación causal de por qué Ana Sandoval tuvo
un mejor desempeño que Jorge Monreal. Simplemente porque no podemos
observar que habría sido de Ana si hubiera leído menos de un libro al
año, o bien, qué hubiera sido de Jorge si hubiera leído al menos un
libro al año.

Esto implica un problema acerca del significado o valor de verdad de
condicionales contrafácticos que tienen como argumento un nombre
propio: podemos hacer inferencias de cómo el grupo de prueba y el
grupo de control difieren, y podemos determinar si esto implica una
relación causal entre las variables \emph{leer} y \emph{desempeño
 académico}. Resta además señalar exactamente cuál es el papel que
juegan estas variables y cómo. Por ejemplo, es completamente
plausible que \emph{obligar} a los estudiantes tenga una efectividad
diferente a \emph{incentivar} a los estudiantes. Por supuesto,
quienes usan este tipo de métodos en su investigación tienen presente
que con hemos perdido causas particulares, pero creo que todos
podemos acordar que estos métodos son en efecto explicativos y que es
importante aislar factores causales.

Por el momento, no voy a entrar en detalles sobre qué son y cual es
la naturaleza los condicionales contrafácticos, porque eso ya es
parte de mi proyecto, por ahora sólo basta mencionar que los
condicionales contrafácticos encuentran su aplicación en estos
contextos para, digamos \say{crear} un evento alterno (si asumimos
que no hay sesgos en los grupos de control y de prueba, y que hemos
eliminado causas comunes dentro de nuestro análisis), en principio,
seremos capaces de derivar una conclusión causal \cite{Pearl2016,
 Otsuka2023}.

Podemos encontrar en la literatura contemporánea teorías de la
explicación científica que incluyen factores causales. Por ejemplo,
Potochnik nos dice que \say{[$\ldots$] I make the case that much of
 science is profitably understood as the search for causal patterns. }
\parencite[][p.~24] {Potochnik2017-POTIAT-3}

Este \say{espíritu causal} nota incluso en libros de texto. Por
ejemplo, cabe notar que en \cite{Pearl2016}, los autores inician
señalando que la causalidad \emph{debería} ser empleada en nuestras
explicaciones estadísticas, en la página 1, los autores comentan

\begin{quote}
 We study causation because we need to make sense of data, to guide
 actions and policies, and to learn from our success and failures.
 We need to estimate the effect of smoking on lung cancer, of
 education on salaries, of carbon emissions on the climate.
\end{quote}

Un poco más adelante, nos dicen que

\begin{quote}
 When approached rigorously, causation is not merely an aspect of
 statistics; it is an addition to statistics, an enrichment that
 allows statistics to uncover workings of the world that traditional
 methods alone cannot.
\end{quote}

\paragraph{No voy a hacer una defensa} de la teoría \emph{manipulabilista} de la causalidad. Eso lo hice en
mi proyecto de maestría---sea cual sea el éxito que haya tenido esta
defensa---, en particular, intenté elucidar cómo una teoría
manipulabilista lidia con explicaciones causales en biología
evolutiva. Mi proyecto actual nace de preocupaciones que restaron de
ese proyecto. En particular, si es verdad que en la investigación
científica se hace uso de condicionales contrafácticos, entonces vale
la pena preguntarse (i) \emph{¿cómo sabemos qué condicionales
 contrafácticos son \say{verdaderos}? }.

Hay mucho que desempaquetar en la pregunta (i). Primero, la pregunta
es parte de un condicional, esto es intencional. De este condicional
quiero extraer la conclusión de que de hecho vale la pena esa
pregunta. Presentar este condicional es parte de la motivación del
proyecto. Hasta ahora he mencionado brevemente las aplicaciones que
hacen mención de contrafácticos, lo cual ofrece una motivación para
preguntar (i). Supongamos por un momento que dichos condicionales de
hecho son parte de la investigación --digamos que son parte de los
métodos que usan los investigadores. El capítulo 1 lidia con cómo
estos condicionales son y 2 lidian con No sólo eso, sino que
responder a (i) equivale a explicar por qué la conclusión tiene
sentido, de acuerdo al marco teórico en el que se desarrollará.

Mi proyecto se concentra en resolver por qué \emph{la verdad} juega
un papel importante en la investigación científica y luego en cómo
\emph{justificar} qué condicionales contrafácticos cumplen este
criterio. Mi proyecto se concentrará en el contexto de las
inferencias causales, y cómo echan mano de \emph{condicionales
 contrafácticos.} Si son estos condicionales los que nos permiten
trazar relaciones causales según la teoría \emph{manipulabilista},
entonces más nos vale saber cómo determinar el valor de verdad. Una
motivación que se suele mencionar en la literatura para introducir
estos métodos es la llamada \say{paradoja de Simpson. } Esto no es
estrictamente una paradoja, pero aparece cuando los datos se
comportan de manera poco intuitiva
\parencite[p.~13]{Hajek2016-HAJOHO}, Algunos autores han señalado que
la solución radica en ser capaces de ofrecer un método para obtener
relaciones causales a partir de datos estadísticos.

Este tema --el de la explicación causal-- está fuertemente vinculado
con el uso de herramientas y \emph{modelos} estadísticos en
investigación. Mi propósito en este trabajo es hacer claro cómo
funcionan dichos modelos y qué herramientas nos sirven para
justificar que en efecto dos variables están causalmente
relacionadas. Esto es importante, porque en muchos casos se suele
decir que los \emph{modelos} usados en investigación, sea cual sea su
uso, son \say{falsos}, sentido que suele expresar como
\say{[$\ldots$] models typically only hold \emph{approximately,} in
 some ranges of circumstances, and they liberally employ idealizations
 to accomplish this \emph{partial} fit.} \parencite[p.~18, énfasis
 agregado]{Potochnik2017-POTIAT-3} Potochnik también afirma que buena
parte de la investigación se centra en ofrecer explicaciones causales
y, más aún, afirma que una buena manera de lidiar con explicaciones
causales en investigación científica es adoptando una teoría causal
\emph{manipulabilista,} algo con lo que estoy completamente de
acuerdo, como espero haya quedado claro. Potochnik también defiende
que el uso de modelos en investigación --y cualquier supuesto que
imponga ciertas condiciones en el modelo-- surge de la necesidad de
que seres con capacidades cognitivas limitadas queremos representar
fenómenos naturales para aislar los factores causales bajo
escrutinio. Es importante poner énfasis en esto porque implica que
los modelos \emph{son generados} con ciertos objetivos en mente, o
como ella misma señala \say{[$\ldots$] the nature of these
 idealizations is relative to the aim of research, as is most clearly
 demonstrated by the different idealizations involved in the various
 approaches to human aggression research. }

Mi investigación actual lidia con cómo \emph{determinar} el valor de
verdad de condicionales contrafácticos, usados para formular
hipótesis estadísticas, hipótesis que se justifican haciendo uso de
modelos ---a veces modelos de inferencia causal, o de otro tipo---,
mientras afirmamos que los modelos son falsos. En principio, este no
es un problema grave si la \say{verdad} no es una parte central de la
investigación científica (en cualquier disciplina).

Pero si la investigación se propone \emph{justificar} hipótesis para
obtener \emph{conocimiento} de relaciones causales reales, entonces
tenemos un problema. ¿Cómo los modelos, que no representan
adecuadamente el fenómeno, pueden dar como resultado nuevo
conocimiento? El problema, me parece, radica enla discusión en torno
a la representación. La relación que guarda el modelo con el objetivo
que pretende representar.

Mi hipótesis es que cierta forma de verdad debe estar involucrada en
nuestra definición de \emph{conocimiento,} si es que queremos que las
intervenciones en un sistema sean de alguna utilidad. Por ejemplo, si
el aumento del salario mínimo causa un aumento en el desempleo y qué
condiciones juegan un papel causal en dicha relación.

\paragraph{Regresando a la anécdota,} el hecho de que estos dos profesores buenos trabajaran filosofía de
la ciencia --al menos lo que en ese momento creía que era la
filosofía de la ciencia-- sesgó mis intereses a lo que hasta ahora ha
sido mi trabajo. La influencia de estos dos profesores me hizo tomar
la decisión de entrar al posgrado en Filosofía de la Ciencia.

En las clases de maestría hubo profesores excelentes. Mucho de lo que
aprendí en estos cursos me sirvió para enmarcar de diferente manera
las preguntas que me preocupaban, lo cuál me permitió entender
--mejor, me parece-- la naturaleza de la investigación científica. En
particular quería responder preguntas sobre la epistemología de la
ciencia, preguntas del tipo: \say{¿qué estamos justificados a
 creer?}, \say{¿cuándo podemos afirmar que una hipótesis ha sido
 corroborada? }, \say{¿es la explicación o compresión más básica que
 el conocimiento?}, etc. Preguntas que surgen a partir de mi interés
por la explicación causal.

Ahondar en estas preguntas y tratar de responderlas es una tarea más
que complicada. Muchos de los obstáculos se deben a que la práctica
científica es más caótica y heterogénea de lo que parece en un
principio. Incluso si nos concentramos en el uso de herramientas
estadísticas o herramientas que echan mano de la teoría de la
probabilidad, en casi todos los casos, ciertas propiedades del
\emph{fenómeno en cuestión} son idealizadas o ignoradas para hacer
que el modelo estadístico sea de utilidad.

Esta representación parcial del fenómeno se debe a que en muchos
casos buscamos destacar algunas propiedades particulares del
fenómeno, sin que todas las variables estén representadas en el
modelo. Que no involucremos todas y cada una de las variables que
afectan el fenómeno es un reflejo de nuestra limitada capacidad
cognitiva. A lo largo de su escrito, Potochnik nos recuerda que los
modelos diseñados en la investigación científica tienen un propósito
particular. Son usados para destacar algunas propiedades
particulares, especialmente, especialmente si lo que nos interesa son
las relaciones causales. Que simplifiquemos de ciertas manera el
modelo se debe a que los investigadores intentan resaltar las
características de un fenómeno en un momento particular.

Potochnik no es la única que ha señalado esto,
\textcite[][p.24]{abrams2023evolution}, por ejemplo, nos recuerda que
\say{So-called infinite-population models are simply models that have
 no role for drift. Biologists do often say things about evolution in
 infinite populations, and these claims are usually correct: the role
 of this terminology \emph{in practice} implies that it should not be
 understood literally. } (énfasis agregado)

A pesar de que los modelos no son completamente adecuados, --en el
sentido en el que no representan totalmente el fenómeno en
cuestión,-- son ampliamente utilizados en la investigación
científica. Si estas herramientas son usadas ampliamente, entonces
como filósofos de la ciencia hay que ofrecer un análisis de cómo
exactamente los modelos sirven para justificar hipótesis si parten de
supuestos obviamente falsos.

Me parece que buena parte del problema está relacionado con
determinar cuál es el papel que juega la \emph{representación
 adecuada} y la \emph{verdad} en la investigación científica. Para
motivar mi afirmación anterior, quiero dar un repaso por un periodo
de la filosofía de la ciencia, un periodo en el cuál --suele
decirse-- la \emph{verdad} jugaba un papel central en los análisis
filosóficos de la ciencia: me refiero al periodo en el que los
miembros del Círculo de Vienna estuvieron vivos. Este repaso sirve
para motivar la afirmación de que la \emph{verdad} juega un papel en
la investigación científica --por el momento no asumiré cuál es ese
papel,-- mientras que esto es al mismo tiempo compatible con la
\say{representación parcial} que hacen los modelos de un fenómeno.

Para comenzar este repaso, debo señalar que en la maestría aprendí
nuevas metodologías de investigación, además de diferentes maneras de
plantear y entender las preguntas que me preocupaban. Pero lo más
valioso que aprendí fue la importancia que tiene la historia de la
ciencia en la filosofía de la ciencia. Me voy a permitir hacer una
breve caracterización, exageradamente general, de dos posturas en
historia de la ciencia.

En la sección 4 de su artículo, Salmon motiva su discusión al tratar
de resolver el problema del caso único. Este problema parece funesto
para la interpretación frecuentista de la probabilidad (que es la
interpretación que Salmon favorece a lo largo de su artículo) y su
uso en explicación. Salmon cree que no es así. Para justificar esto,
desarrolla un aparato teórico para tratar con dicho problema. Una
parte importante de De acuerdo con Salmon, explicar un fenómeno
consiste en detectar las diferentes variables ---estadísticamente
relevantes--- para que un fenómeno ocurra.
